\chapter{Список используемой литературы}
    1 Нормы радиационной безопасности [Электронное издание] : 
        НРБ-99/2009: СанПиН 2.6.1.2523-09: утв. постановлением 
        Главного государственного санитарного врача РФ 
        от 07.07.09. --- Режим доступа: 
        \href{http://nucloweb.jinr.ru/nucloserv/inform/instructions/nrb-99-2009.pdf}
        {http://nucloweb.jinr.ru}

    2 Основные санитарные правила обеспечения радиационной безопасности
         (ОСПОРБ-99/2010) [Электронное издание] : СП 2.6.1.2612-10: утв. 
        постановлением Главного государственного санитарного врача РФ 
        от 26.04.10. --- Режим доступа: 
        \href{http://nucloweb.jinr.ru/nucloserv/inform/instructions/osprb-99-2010.pdf}
        {http://nucloweb.jinr.ru}

    3 Дозиметр ДРГ-01Т1 [Электронное издание] : руководство по 
        эксплуатации. --- Режим доступа: 
        \href{http://www.ntcpoisk.ru/}{http://www.ntcpoisk.ru/}

    4 Дозиметры-радиометры ДКС–96 [Электронное издание] : руководство по 
        эксплуатации / Научно-производственное предприятие <<Доза>>. --- 
        2010. --- Режим доступа: 
        \href{http://ntcpoisk.ru/d/350762/d/dozimetri_radiometridks96.pdf}
        {http://ntcpoisk.ru}  

    5 Радиометр радона портативный РРА-01М-01 [Электронное издание] : 
        руководство по эксплуатации. --- Режим доступа: 
        \href{http://www.baz-alt.ru/userfiles/files/sks.pdf}
        {http://www.baz-alt.ru}  

    6 Установка спектрометрическая СКС-99 <<СПУТНИК>> [Электронное издание]: 
        рук-во по эксплуатации. --- Режим доступа: 
        \href{http://www.electronpribor.ru/resources/docs/RE_PPA_01_01ispr.pdf}
        {http://www.electronpribor.ru}

    7 Базовая методика дозиметрического контроля металлолома [Текст] // 
        Центр метрологии ионизирующих излучений ГНМЦ <<ВНИИФТРИ>> 
        Госстандарта Росии, 2005.
    
    8 Методики дозиметрического контроля объектов, содержащих ЕРН [Текст] / 
        Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 2011. 

    9 Методика дозиметрического контроля помещений жилых и общественных 
        зданий [Текст] / Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 2008.

    10 Методика дозиметрического контроля производственных помещений и рабочих 
        мест персонала [Текст] / Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 
        2011.

    11 Методика дозиметрического контроля территорий [Текст] / 
        Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 2008.

    12 Методика дозиметрического контроля территорий на участках застройки 
        [Текст] / Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 2011.

    13 Методика контроля удельной активности грунта (почвы) с применением 
        пробоотбора [Текст] / Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 
        2008.

    14 Методика радиометрического контроля производственных отходов на 
        предприятиях НГК [Текст] / Е. И. Григорьев // ЦМИИ ФГУП <<ВНИИФТРИИ>>, 
        2011.